%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in hungarian
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Kivonat}\addcontentsline{toc}{chapter}{Kivonat}

Jelen diplomaterv egy általános célú, komponens alapú játékmotor továbbfejlesztésérõl szól.
Manapság még tartja magát az a megállapítás, hogy a legtöbb ember játékalkalmazások miatt vásárol számítógépet.
Általában akik így járnak el, azok ügyelnek arra, hogy megfelelõ hardverkonfigurációval rendelkezõ
gépet vásároljanak maguknak. Köztudott ugyanis, hogy a mai számítógépes játékok erõforrásigénye az egyik legnagyobb
az összes féle szoftvert figyelembe véve. Ennek az az oka, hogy ezek a programok hatalmas mennyiségû matematikai
számítást végeznek el minden képkocka kiszámításához. Ezen szoftverrendszereknek nem csak a teljesítmény-igénye,
hanem a kódbázisa is hatalmas. Sõt, általában ezek az alkalmazások egy jól elkülöníthetõ, általános keretrendszer
fölé épülnek, mely hardverközeli, alacsony szintû funkcionalitásokért felel. Ezek a keretrendszerek a játékmotorok.
Megalkotásuk hatalmas programozói és matematikai apparátust igényel, így fejlesztési költségük olyan nagy, hogy
csak a legnagyobb fejleszõcégek engedhetik meg maguknak, hogy saját motort használjanak az alkalmazásaik elkészítéséhez.

Természetesen a rendelkezésre álló idõ rövidsége illetve a fejlesztõi tapasztalatlanságom miatt ennek a dolgozatnak
nem célja olyan szoftverarchitektúra megalkotása, mely bármilyen szempontból felveszi a versenyt az iparban található
megoldásokkal. Ellenben jelen dolgozat célja egy olyan általános rendszer megalkotása, melyet a késõbbiekben akár oktatási
célokra is fel lehet használni.

A diplomatervem keretében elõször is bemutatom a szakdolgozatom során elkészített játékmotor fontosabb funkcionalitásait.
Ezután ismertetem azokat a megoldásokat, melyek már a szakdolgozatomban is szerepeltek, viszont a dolgozatom során
bemutatandó rendszeremben módosításra kerültek. Ezt követõen taglalom azokat az új funkcionalitásokat, melyekkel még
a korábbi rendszerem nem rendelkezett. Majd az elkészült motor használhatóságának bemutatására készített demonstrációs
alkalmazás ismertetése következik. A dolgozat az elkészített szoftverek értékelésével, majd egy összefoglalással zárul.

\vfill

%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in english
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Abstract}\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

This thesis is about developing a general purpose, component based game engine.
It is still true that most people buy computers because of gaming applications.
Generally, those who do it so will ensure that they buy a machine for themselves with appropriate hardware configuration.
It is well known that the resource requirement of today's computer games is one of the highest taking into account all
kinds of software. This is because these programs perform a huge amount of mathematical calculations for each frame.
These software systems not only need performance, but also their codebase are huge. In fact, these applications usually
built upon a well-defined, general framework which is responsible for close-to-hardware, low-level functionalities.
These frameworks are called game engines. Their creation requires enormous programming and mathematical apparatuses,
so their development cost is so great that only the largest developer companies can afford to use their own engine to create their own 
applications.

Of course because of the shortage of time and my inexperience in development this paper is not intended to create a software architecture
that can compete in any way with the industry solutions. The purpose of this dissertation, however, is to create a general system that
can be used later for educational purposes.

As part of my diploma work I will first introduce the major functionalities of the game engine prepared during my thesis.
Then I will present the solutions that were already included in my thesis, but during my thesis
in my system to be presented. After that, I will discuss the new features with which I still have
my previous system did not have it. Then demonstrated demonstration of the usability of the completed engine
application is described. The dissertation concludes with the evaluation of the prepared software and then a summary.

\vfill
