%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Értékelés}
%----------------------------------------------------------------------------
Ez a fejezet az elkészült játékmotorom értékelésével foglalkozik. Elsõként megvizsgálja, hogy
az elõzõ fejezetben ismertetett demonstrációs alkalmazás elkészítése mennyire volt egyszerû
(összehasonlítva más motorokkal), majd kitér az elkészült kód minõségére az erre használatos
metrikák felhasználásával, végezetül bemutatja az általam használt optimalizációs technikákat is.

%----------------------------------------------------------------------------
\section{Használhatóság}
%----------------------------------------------------------------------------
Az elkészült motor gyakorlatilag értéktelennek tekinthetõ abban az esetben, ha felhasználásával
a felhasználók nem -- vagy csak nagy erõfeszítések árán -- tudják megvalósítani a saját alkalmazásaikat.

mennyire volt nehez megirni a demonstracios alkalmazast?

miert tekintheto az elozo fejezetben ismertetett implementacio kenyelmesnek? milyen resze nem volt az?
miben lehetne fejlodni?

%----------------------------------------------------------------------------
\section{Kód minõsége}
%----------------------------------------------------------------------------
mennyire letisztult az architektura, mennyire keves a dependencia,
mennyire sok a hasznalt minta, milyen konnyen bovitheto stb.

LZ-s metrikak is johetnek ide

%----------------------------------------------------------------------------
\section{Teljesítmény}
%----------------------------------------------------------------------------
ki kellene probalni, hogy a kulonbozo esetekben mennyit bir:

csak animacioval rendelkezo objektumokbol mennyit bir megjeleniteni

csak renderkomponenssel rendelkezo objektumokbol mennyit bir megjeleniteni

animacio + ai

dinamikus fizikaival

kinematikus fizikaival

statikus fizikaival

hany statikus fenyforrast bir egyszerre

hany dinamikus fenyforrast bir egyszerre

ezeket a mereseket mas architekturakon is el lehetne vegezni (dedikalt GPU, esetleg az otthoni szamitogep)

meg a mereseket debuggolt deves, deves, illetve release modban is el kene vegezni

tablazatok + screenshot-ok

mindegyik merest 60 FPS-nel kene vegezni

%----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Optimalizációs lehetõségek}
%----------------------------------------------------------------------------

%----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Hotspot-ok keresése}
%----------------------------------------------------------------------------

%----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Mérések}
%----------------------------------------------------------------------------
Mennyi FPS-sel ment elõtte, s mennyivel utána?